\titreexercices{Énergie}
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item Est-il possible de créer de l’énergie ? \savoir
\item Quelle est l’unité de l’énergie ? \savoir
\item Qu’est-ce que la puissance ? \savoir
\item Quelle est l’unité de la puissance ? À quoi cela correspond-il ? \savoir \savoir
\end{enumerate}
%
\exercice{Énergie en France}
\begin{boite}{Production d’énergie électrique}
\begin{wrapfigure}{r}[0mm]{0.5\textwidth}
\vspace{-9mm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (coloranchor) at (33mm,20.0mm) {};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (17.448473923265325mm,4.421623881463674mm) node[inner sep=0pt, right,color=black,fill=white]{$7.9$} -- (0,0);
\filldraw[fill=Red,rotate=0] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:28.44:16mm);
\node[below=5mm of coloranchor,fill=Red,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Fossile};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (15.197902659036272mm,9.64488230962194mm) node[inner sep=0pt,above right,color=black,fill=white]{$2.2$} -- (0,0);
\filldraw[fill=Peach,rotate=28.44] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:7.920000000000001:16mm);
\node[below=10mm of coloranchor,fill=Peach,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Solaire};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (-17.253392202312767mm,5.130346724459569mm) node[inner sep=0pt, left,color=black,fill=white]{$70.6$} -- (0,0);
\filldraw[fill=Goldenrod,rotate=36.36] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:254.16:16mm);
\node[below=15mm of coloranchor,fill=Goldenrod,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Nucléaire};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (7.252315842845924mm,-16.474341107176517mm) node[inner sep=0pt,below ,color=black,fill=white]{$1.8$} -- (0,0);
\filldraw[fill=Green,rotate=290.52] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:6.48:16mm);
\node[below=20mm of coloranchor,fill=Green,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Bioénergie};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (13.19859623200608mm,-12.239160817003544mm) node[inner sep=0pt,below right,color=black,fill=white]{$11.2$} -- (0,0);
\filldraw[fill=Cerulean,rotate=297.0] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:40.32:16mm);
\node[below=25mm of coloranchor,fill=Cerulean,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Hydraulique};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (17.648597220712997mm,-3.539352503077567mm) node[inner sep=0pt, right,color=black,fill=white]{$6.3$} -- (0,0);
\filldraw[fill=Purple,rotate=337.32] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:22.68:16mm);
\node[below=30mm of coloranchor,fill=Purple,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Éolien};
\end{tikzpicture}
\vspace*{2mm}
\caption*{Bilan électrique 2019, en pourcentage}
\end{center}
\end{wrapfigure}
En France, la production d’électricité — ou plus exactement d’énergie électrique — est assurée par les centrales nucléaires en grande majorité, mais de plus en plus par la transformation d’énergies aux sources renouvelables grâce à de nouveaux outils : panneaux solaires, éoliennes, bioénergies…\\[5pt]
Les chiffres ci-contre représentent les sources d’énergie utilisées. Ils sont publiés par la société « Réseau de transport d'électricité ».
\end{boite}
\begin{enumerate}
\item Quelle est la principale source d’énergie électrique en France ? \app \ana
\item Pourquoi la part de cette source d’énergie diminue-t-elle ? \app \ana \réa
\end{enumerate}
%
\exercice{Bâton lumineux…}
Un bâton lumineux est un tube de plastique contenant deux réactifs chimiques, séparés par une fragile membrane de verre. Lorsque le bâton est plié, la membrane cède et les réactifs se mélangent. Lors de ce mélange une réaction a lieu, produisant de la lumière. Une partie de cette lumière est visible, une autre est invisible car dans les infrarouges. Les utilisations de ces bâtons sont diverses : signalétique, décoration…
\begin{enumerate}
\item Quelle est la source de l’énergie du bâton lumineux ? \app 
\item Quelle est la forme d’énergie apportée par cette source ? \ana
\item Où la transformation énergétique a-t-elle lieu ? \app 
\item Quelle est la forme d’énergie transformée utile ? \app 
\item Quelle est la forme d’énergie transformée perdue ? \app 
\item Réalisez le bilan énergétique du bâton lumineux. \réa \réa
\end{enumerate}
%
\newpage
%
\exercice{Deux lampes bien différentes !}
\begin{boite}{Lampe à halogène}
Les lampes halogènes sont des lampes à incandescence : un courant électrique traverse un filament de tungstène, ce qui provoque une élévation de la température du fil métallique. À haute température, le fil va alors émettre de la lumière visible, et invisible.\\
Une lampe halogène fonctionnant pendant un temps de trente secondes consomme une énergie de mille-cinq-cents joules.
\end{boite}
%
\begin{boite}{LED}
Les lampes LED — DEL en Français, pour Diode Électro-Luminescente — sont des lampes
fonctionnant sur la perte d’énergie d’électrons. En traversant la lampe, les électrons vont perdre de l’énergie sous forme de lumière.\\
Une lampe LED fonctionnant trois-mille secondes consomme dix-huit kilojoules.
\end{boite}
%
\begin{enumerate}
\item Prouvez que la puissance d’une lampe halogène est de $P_{halo} = 50 \;\unit{W}$. \app \ana \réa \com \val
\item Prouvez que la puissance d’une lampe LED est de $P_{LED} = 6,0 \;\unit{W}$. \app \ana \réa \com \val
\item Sachant que les puissances calculées ci-dessus sont pour la production d’une même intensité lumineuse, laquelle est la plus puissante ? \app \ana \réa
\item Pourquoi les lampes halogènes sont de moins en moins utilisées ? \app \ana \réa \com
\end{enumerate}
%
\exercice{MGU-K !}
En formule 1, les monoplaces sont équipées de moteurs hybrides : une partie du moteur est « thermique » et l’autre est électrique. Si le moteur thermique fonctionne avec de l’essence contenue dans le réservoir dès le début de la course ; d’où vient l’énergie électrique utilisée par le moteur électrique ?
%
\begin{boite}{Les freins…}
Une voiture doit ralentir avant de s’engager dans un virage… Sa vitesse va diminuer, donc son énergie cinétique aussi ! Les freins convertissent cette énergie cinétique en énergie thermique, en chauffant ! Malheureusement cette énergie thermique est perdue…
\end{boite}
%
\begin{boite}{MGU-K}
Le MGU-K — pour \textit{Motor Generator Unit - Kinetic} — est l’unité de puissance cinétique.\\
Lors des freinages, il convertit l’énergie cinétique de la voiture en énergie électrique, emmagasinée ensuite dans une batterie.\\
Lors des accélérations il convertit l’énergie électrique de la batterie en énergie cinétique.\\
Ce système chauffe tout de même un peu, aussi bien lors des freinages que des accélérations…
\end{boite}
%
\begin{enumerate}
\item Quel est l’avantage du MGU-K ? \app \ana \réa
\item Réalisez le bilan énergétique du MGU-K lors d’un freinage. \app \ana \app \app \app \réa \réa
\item Calculez la puissance $P_{acc}$ développée par le MGU-K lors d’une accélération, où une énergie de trois-cents kilojoules est développée en $t = 2,5 \;\unit{s}$ ! \app \ana \réa \com \val
\end{enumerate}